\section {プログラム可能シェーダの利用}

グラフィックスアプリケーションをシェーダを用いて実装する場合，そのアプリケーションはCPU側で実行するアプリケーションのコードとGLSLで記述する各種シェーダのコードから構成する．アプリケーションのコードはおおまかに，各種の設定を施し，形状情報をVAOに保存するための初期化部と，描画部から構成される．本稿で紹介する実装においては，アプリケーションコードは以下のシグナチャを持つSG仮想クラスを導出して作成する．

\begin{lstlisting}
class SG: public Volume {
  protected:
    Json *A;
    Program *program;
    int size;
    GLuint stacks;
    int nSpheres;
    GLfloat r;
    mat4 V, *P;

  public:
    SG(Json *, Program *, mat4 *);
    virtual void render(double);
    virtual void render();
};
\end{lstlisting}

ここで，コンストラクタが初期化を，\mth{render}が描画を担う．コンストラクタに渡される三つの引数は順番に，JSON形式のアプリケーションの環境設定(\var {A})，GLSLのシェーダ群を表現する抽象データ (\var {program})，そして三次元グラフィックスにおける視野を表す射影行列(\var {P})である．描画を担う\mth{render}メソッドはアプリケーションが起動してからの経過時間を受け取る版と引数を取らない版が多重化されている．本稿で紹介する例はいずれも経過時間を参照しない．

球の形状表現においては，緯度方向を\var {stacks}個に，経度方向を\var {slices}個に分割してたスイカの輪切りのようなものを用いている．球の両極部はそれぞれ\var {slices}個の三角形の分割となり，他の領域は合計$((\var {stacks} - 2) \times \var {slices})$個の矩形的領域に分割される．さらに，各矩形領域を対角線で二分する．以上より，全体で$(2 \times \var {slices} + 2 \times (\var {stacks} - 2) \times \var {slices}) = (2 \times (\var {stacks} - 1) \times \var {slices})$個の三角形領域に分割することとなる．

\subsection {個別の球の描画命令を発行する方法 (P1)}

ひとつの球を表現するには，前述の三角形分割について，そこに出現する各々の頂点に関する情報，およびそれらの頂点の組み合わせによって，分割された個々の三角形の形状を表せばよい．頂点数は両極，および各経線ごとに$(\var {stacks} - 1)$なので，全部で$(2 + (\var {stacks} - 1) \times \var {slices})$個である．それぞれの頂点ごとに３次元の座標と３次元の法線ベクトルを用いる．三角形の形状の表現については，各三角形ごとにその三角形の３頂点に該当する３つの頂点番号を用いる．この三角形群の形状を表現するデータはVAOとは独立したVBOを用意する．

複数の球を描画する場合は，それぞれの球について中心座標と半径から，形状を計算してこれらのデータを構成することもできる．しかし，プログラム例ではその代わりに原点に配置した単位球を用意し，それを拡大行列と並行移動行列で変形する方法をとっている．すなわち，移動を表すベクトルを$T$，拡大率を$S$とした場合，この変形は以下のモデルビュー変換($M, MV, MVP$)によって表現している．このモデルビュー変換は，個々の球について個別に施すことになる．

\begin{lstlisting}
  const ID = mat4(1);
  for all (x, y, z) {
    vec3 T = vec3(x, y, z);
    mat4 M =
      translate(ID, T) *
      scale(ID, vec3(r));
    mat4 MV = V * M;
    program->setUniform("MV", MV);
    program->setUniform("MVP", (*P) * MV);
    glDrawElements(GL_TRIANGLES, ...);
  }
\end{lstlisting}

このコードのなかで，\mth {setUniform}は，シェーダに対して定数値を設定する処理である．\mth {glDrawElements}を用いて同一の原点に配置された単位円を描画しているが，シェーダのなかで相異なる $(x, y, z)$についてモデルビュー変換を施すことによって，画面には相異なる場所に配置された複数の球が配置される．

さて，この実装の性能を左右する要素について考察しよう．この実装の主要な要素は，(A) CPUで実行するアプリケーションコードにおける計算，(B) CPUからGPUに送信する形状情報の通信，そして，(C) GPUにおけるシェーダの実行である．

各球に対するモデル変換行列の計算は個別には，四次元行列の積をいくつか計算するだけの簡単なものだが，この計算はすべての球に対して実行しなくてはならない．CPU並列処理能力は限定され，さらにOpenGLはCPUのマルチスレッドに対応していないために，球の数が多い場合にはこの処理も負荷が高くなる．

CPUからGPUに受け渡されるデータ量はどれだけであろうか．送信されるデータには，ふたつのモデル変換行列と，球の形状を表す情報の二種がある．前者のデータ量は$(4 \times 4 \times 4) \times 2 = 128$バイトと小さい．一方，球の形状を表す情報は，球の本質が球の中心座標と半径に過ぎないことに対すると，思いの外大きい．VAOに含まれる座標と法線ベクトルに対応したふたつのVBOはともに３次元の\rsv {float}型のベクトルである．つまり，このベクトルの大きさはそれぞれ12バイトということになり，頂点あたり24バイトの大きさになる．$\var {stacks} = \var {slices} = 24$の場合，球を構成する頂点の数は$2 + (24 - 1) \times 24 = 554$となる．データ量としては，$12 \times 554 = 6648$バイトである．二種のデータを併せると約6.8KBである．たとえば100万個の球を60fpsで描画しようと思っても，１フレームの描画ごとの通信量は約6.8GBであり8GbpsというPCI Express x16バスの性能から考えて，とても描画できるものではない．

膨大なデータ転送量に加えて，多数のOpenGL命令の発行が求められる点は本方式のもうひとつの問題である．上述のコードにおいて，各球ごとにふたつの\mth {setUniform}命令とひとつの\mth {glDrawElements}命令を発行する．これらの命令実行においてCPUとGPUのあいだで同期処理がなされ，その待機時間が無視できない．

\subsection {雛形を転写して球をまとめて描画する方法 (P2)}

個別の球の描画命令を発行する手法(P1)の非効率性として以下の三点があることを述べた．(A) 描画に際してCPUで実行するアプリケーションコードの負担，(B) CPUからGPUに送信するデータ量，(C) アプリケーションコードから発行するOpenGL命令の数．

このうち(A)と(B)の問題は，OpenGLの描画命令が三角形程度の単純な図形にしか対応していないことに起因する．すなわち，球を多数の三角形に分解せざるを得ず，CPUにおける分解の手数と，多数の三角形の情報をGPUに送付するための手数がそれぞれ(A)と(B)に該当する．ここで紹介する手法では，アプリケーションコードでは球を三角形には分解せず，球の使用，つまり中心の座標と半径の情報をGPUに送付することでこれらの手数を除去する．

(C)の問題については，\mth {glDrawElementsInstanced} 命令を用いて，原点に配置された単位球を複写することとする．\mth {glDrawElementsInstanced} 命令の使用にあたっては，P1手法と同様に球を三角形に分解した形状情報をVAOに収める．さらに，このVAOとは独立なVBOに描画する球群の中心位置の情報を収める．

このまま単純に描画すると，複数の単位球を原点に重ねて描画してしまうが，頂点シェーダでVAOの情報を参照して，雛形に適宜モデル変換を施すことで意図した位置に意図した大きさの球を表示することができる．

\begin{lstlisting}
layout (location = 0) in
  vec3 position_vs;
layout (location = 5) in
  vec3 spherePosition_vs;
uniform mat4 MVP;
out vec3 LightIntensity;

void main() {
  gl_Position = MVP *
    vec4(spherePosition_vs + position_vs,
         1);
  LightIntensity = ...;
}
\end{lstlisting}

このコードにおいて，\var {position\_vs}と\var {spherePosition\_vs}はそれぞれ球の中心の座標と，雛形となる球の頂点の座標を表す．

この実装方式は方式P1と比較して圧倒的に効率的である．ひとつのフレームの書き換えのときに，(A) アプリケーションコードは実質的に\mth {glDrawElementsInstanced}命令を一回発行するだけである．(B) CPUからGPUに送信するデータ量は雛形(すでに述べたように6.8KB)と球の中心座標のみである．球の数が多い場合には，これは実質，球ごとに中心の座標12バイトを送るだけですむ．P1方式では球ごとに6.8KBを要したことに比較して，約$1/567$のデータ量ですむ．100万個の球を60fpsで描画する場合の転送データ量は5.8Gbpsとなり，PCI Express x16バスでかろうじて転送できる転送量に収まる．(C)の命令発行数に関しては\mth {glDrawElementsInstanced}命令ひとつで多数の球の描画を担えるため，問題とならない．

\subsection {テッセレーションを用いる方法 (P3)}

テッセレーションは与えられた基本図形を細分化する処理である．ここで紹介する方式P3では，以下のようにアプリケーションコードからは球群の中心座標に相当する点群を描画する命令を発行する．

\begin{lstlisting}
  glDrawArrays(GL_PATCHES, 0, 3 * N);
\end{lstlisting}

ここで，\verb|GL_PATCHES|はテッセレーションを利用するための基本形状であり，$N$は球の数，$3 * N$は各基本形状が3つの要素，つまり，中心の位置に相当する$(x, y, z)$から構成されることを意味している．

P3方式のグラフィックパイプラインは，頂点シェーダ，テッセレーションシェーダ，そして画素シェーダから構成される．頂点シェーダはVAOから与えられる球の中心座標をテッセレーションシェーダに伝えるのみである．

\begin {figure}
\begin {minipage}[t]{.99\linewidth}\centering
\includegraphics [width=.50\linewidth] {ts-rectangle.pdf}
\subcaption {VAOから取得した点は，仮想的にそれを囲む単位正方形として扱う}
\label {fig: ts-rectangle}
\end {minipage}\\
\begin {minipage}[t]{.99\linewidth}\centering
\includegraphics [width=.50\linewidth] {ts-tessallation.pdf}
\subcaption {単位正方形にテッセレーション処理を施し細分化する}
\label {fig: ts-tessallation}
\end {minipage}\\
\begin {minipage}[t]{.99\linewidth}\centering
\includegraphics [width=.50\linewidth] {ts-circle.pdf}
\subcaption {単位正方形を膨らませて単位円に変形する}
\label {fig: ts-circle}
\end {minipage}
\caption {半球を描くためのテッセレーション処理}
\label {fig: ts}
\end {figure}

テッセレーションシェーダには，点の座標$(x, y, z)$が与えられるが，まず，この点を中心として，視点に対して垂直に配置された単位正方形と見做し(図\ref {fig: ts}(\subref {fig: ts-rectangle}))，それを三角形に細分化する(図\ref {fig: ts}(\subref {fig: ts-tessallation}))．ここで同心円上に配置された頂点のそれぞれについて中心からの距離($r$)について，高さを$\sqrt {1 - r^2}$を与えることによって，円盤を細分化したものが半球を細分化したものに変形することができる．

あとは，これらの頂点群が構成する三角形群を通常どおりに描画すれば半球を描くことができる．もともと，正方形を視点に垂直な面に配置したので，視点からは見えない半球は描く必要がない．

この手法のアプリケーションコードは球の中心座標をVAOに与えるための単純な処理である．また，テッセレーションシェーダがハードウェアで実施する細分化処理によって，手法P1, P2でやってきたような細分化処理の記述からも開放されるためシェーダ群の記述も比較的単純である．

このようにこの手法はエレガントに記述でき，P1手法よりも遥かに効率的ではあるが，雛形を複写するだけのP2手法に比べると性能はやや劣る．

\subsection {点スプライトを用いる方法 (P4)}

われわれのようにグラフの描画のために，OpenGLの点の描画機能を試して，多くの人は点ではなく四角形が描画されてがっかりすることだろう．根気のある人もOpenGLのマニュアルを調べて，点を円盤として描画するためのオプションが存在しないことにがっかりする．

OpenGLの点スプライトは，主に粒子系の描画を目的として与えられたシェーダの機能である．この機能を用いるときは，点の座標とその大きさを画面上のピクセル数として与え，点の周辺の正方形領域を画素シェーダで描画する．特に画素シェーダは\rsv {discard}という画素を出力しない文を提供しているため，正方形領域のうち中心からの距離が一定以上離れた画素を\rsv {discard}することで，画面上に円を描くことができる．厳密には，三次元投影した球の形状は円ではないが，球が視点から十分に離れているときはその差は無視できる．

\begin{lstlisting}
void main() {
  vec2 N = vec2(gl_PointCoord * 2 - 1);
  if (1.0 - dot(N.xy, N.xy) < 0)
    discard;

  FragColor = ...;
}
\end{lstlisting}

画素シェーダが無視しない円盤内の画素については，対応する球面上の点を想定して，その法線と周辺光などより陰影を計算することによって擬似的に球面らしい模様を表現することができる．

点スプライトを用いる方法は，P2方式やP3方式と同様にアプリケーションコードは球の中心座標のみを与える．一方，シェーダは擬似的に円盤を描き，そのために球は円盤を三角形に分割することすら行っていない．このためシェーダの処理も極めて効率的であり，描画速度において雛形を用いるP2方式すら凌駕する．

\subsection {その外の方法}

ここまでの手法については，GitHub で参照実装を公開している．以下では，これをさらに発展させたいくつかの手法を紹介する．

\subsubsection {SSBの利用} ここまでに紹介した方法はいずれもVAOに球の座標を与えて描画する．シェーダに球の座標を与えるためには，OpenGL 4.4で追加されたシェーダ共有バッファ(SSB)を利用することもできる．従来のOpenGLプログラミングにおいては，シェーダのデータをCPU側から参照する唯一の手段はフレームバッファであったが，OpenGL 4.4からはSSBを用いることでシェーダ間だけでなく，シェーダとアプリケーションコードの間でもデータを共有できるようになった．このため，いったん，球の座標や球の形状情報のような大量な定数値をSSBに保存し，シェーダでそこを参照させることで，その後の描画処理でのCPUからGPUへの大量のデータ転送を避けることができるようになった．

\subsubsection {計算シェーダの利用} 前述のSSBの方法を採用したときは静的なシーンの描画は効率的である．しかし，動的なシーン，すなわち時々刻々と球が移動するようなアプリケーションの場合は，移動のたびにSSBを更新しなくてはならないため，P1〜P4と同様の問題を抱えることになる．このような場合，OpenGL 4.3で採用された計算シェーダを利用することができる．計算シェーダは汎用の並列計算言語であり，GPGPUの簡易版と見做すことができる．ほかのシェーダと同様に計算シェーダもSSBを共有することができるため，球の移動を計算シェーダで計算し，その結果をSSBを用いて共有することで，球の座標データへのアクセスをGPUにまとめることができる．なお，SSBはGPU内の共有記憶として実装されているため，シェーダからのアクセスは比較的効率的である．

\subsubsection {テッセレーションシェーダで動的LoDを用いる方法} テッセレーションシェーダでは，基本形状を細分化することを述べたが，分割数はいくつかのパラメタを用いて制御することができる．描画対象の図形の見かけ上の大きさに応じて分割数を制御する方式は\emph {動的な段階的詳細化技法} (\emph {Dynamic LoD})として知られる重要な技術である．画面を埋める膨大な数のオブジェクトを効率的に描画する目的でよく用いられる．\cite{luebke-2002-level-of-detail-for-3d-graphics}

\subsubsection {テクスチャマッピングする方法} 点スプライトは極めて効率のよい描画手法だが，陰影の計算のために画素シェーダを酷使する点でさらに改善の余地がある．図形を小三角形に細分化する方式の場合には，小三角形の頂点の陰影のみを計算し，それを線形補間することで近似的に陰影表現を効率的に計算できる．点スプライト方式において，同様のことをするには事前に球の陰影を計算して得られた画像をSSBに保存し，それを点スプライトに貼り付けることが考えられる．光源が無限遠にある場合は，これで十分だが，そうでない場合には，視野内のいくつかの場所の球のみについて陰影を計算し，それを補間することで概ね良好な陰影が得られる．

% \subsection {座標をバッファに保存する方法}
% \subsection {動的LoDを用いる方法}
% \subsection {テクスチャマッピングする方法}
% \subsection {計算シェーダを用いる方法}

\section {クリックされた球を識別する方法}

われわれが開発しているSocial Viewpoint Finderは社会ネットワークを可視化するだけでなく，ポイント＆ドラッグ方式でグラフを直接操作できる機能を提供する．このためにはユーザが球をクリックしたときに，たくさんある球のいずれがクリックされたのかを判定する機能が必要となる．二次元の画面でのクリックは，われわれが日常において，遠くの物体を指差す行動に相当する．このとき，われわれの指は対象物に接触しておらず，方角を指し示している．周囲の人間は指先の延長線との交差をもって，指示された物体の認知を試みる．

三次元グラフィック処理においては，ディスプレイ上でクリックされた点の方角の延長線と交差する，もっとも手前の物体を探せばよい．ただし，この方法は，本来OpenGLが自動的に実施している各種の空間変換を時前で計算することとなり，間違いが介在する可能性が高く，また，どこかシステムの構成に冗長性があるようで気持ちが悪い．以下では，より洗練された二つの判定方法を紹介する．

\subsection {球ごとに色分けする方法 (I1)}

この方法では，各球を相異なる色で着色するやや乱暴な方法である．OpenGLは，標準で8bit RGBをサポートしているため，24bit，すなわち400万個の物体を塗り分けることができる．この方法を用いるときは，クリック後の１フレームだけを用いるため，十分なフレームレートが出ているときは，このおかしなフレームは目に止まらないだろう．仮にこの奇妙なフレームが目に止まったとしたら，陰影処理も行わないため，平面的な円盤として描かれたものが見えるはずだ．

アプリケーションコードはクリックされた画面上の座標を把握しているので，この奇妙なフレームを得られたら，該当する画素の色を検査することでクリックされた球を同定することができる．

フレームレートが劣化している場合，あるいは完全主義者には，この方式は好かれないかもしれない．そのような場合は，OpenGLの描画対象として一時的にオフスクリーンな画像を指定することで，ユーザに色分けされた円盤を盗み見られる可能性を避けることができる．

\subsection {フラグメントシェーダで判定する方法 (I2)}

OpenGL 4.4に対応したグラフィックカードを持っているならば，SSBを用いてもっと洗練された方法でクリックされた図形を同定できる．まず，アプリケーションコードはSSBにクリックされた画面上の座標を保存する．そして画素シェーダでは，当該画素の座標がSSBに指定された座標と一致するか否かを検査し，合致する場合には球の番号をSSBに保存すればよい．ただし，見掛け上，複数の図形が同じ個所に重なりあって見える場合を考慮して，画素のz-座標が大きいものを優先して保存する必要がある．以下が画素シェーダのコード断片である．

\begin{lstlisting}
layout (std430, binding = 0) buffer SSB {
  int  pick_oid;
  float pick_z;
};

void main() {
  FragColor = /* 点スプライトの計算 */;

  if (gl_FragCoord.z < pick_z &&
      distance(gl_FragCoord.xy,
               clickedPosition) < 1) {
    pick_oid = vertexID_fs;
    pick_z = gl_FragCoord.z;
  }
}
\end{lstlisting}
